**蘆洲區** ()
是[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[新北市的一個](../Page/新北市.md "wikilink")[市轄區](../Page/市轄區.md "wikilink")，屬於[台北都會區的衛星都市之一](../Page/台北都會區.md "wikilink")，1997年前為[台北縣](../Page/新北市.md "wikilink")[蘆洲鄉](../Page/蘆洲區.md "wikilink")，1997年人口突破15萬人而改為台北縣[蘆洲市](../Page/蘆洲區.md "wikilink")，2010年12月25日，隨台北縣升格為新北市，改制為[蘆洲區](../Page/蘆洲區.md "wikilink")，目前人口數約20.1萬人，區鳥為[白鷺鷥](../Page/白鹭.md "wikilink")、特色植物為[蘆葦](../Page/芦苇.md "wikilink")。

蘆洲區緊鄰[臺北市](../Page/臺北市.md "wikilink")[士林區](../Page/士林區.md "wikilink")[社子](../Page/社子_\(臺北市\).md "wikilink")，中間隔著[淡水河相望](../Page/淡水河.md "wikilink")，但是蘆洲全境並無橋梁能夠聯通臺北市，在與臺北市的交通方面必須仰賴三重區橋梁、而三重區也必須仰賴蘆洲區的橋樑連接五股八里地區。

蘆洲為台灣人口密度第3高的都市市轄區\[1\]，人口密度高達每平方公里27,078人\[2\]。

## 地理環境

[蘆洲機廠DSC_5041.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:蘆洲機廠DSC_5041.jpg "fig:蘆洲機廠DSC_5041.jpg")\]\]
[Luzhou_and_Sanchong_District_(Taiwan).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Luzhou_and_Sanchong_District_\(Taiwan\).jpg "fig:Luzhou_and_Sanchong_District_(Taiwan).jpg")（右）與[二重疏洪道](../Page/二重疏洪道.md "wikilink")（左）所包圍。|左\]\]
[Luzhou_District_Buildings_near_St._Ignatius_High_School_2015.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Luzhou_District_Buildings_near_St._Ignatius_High_School_2015.jpg "fig:Luzhou_District_Buildings_near_St._Ignatius_High_School_2015.jpg")
[Luzhou_District_Buildings_2015.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Luzhou_District_Buildings_2015.jpg "fig:Luzhou_District_Buildings_2015.jpg")
蘆洲區位於[台北盆地西北部](../Page/台北盆地.md "wikilink")，[淡水河下游西岸](../Page/淡水河.md "wikilink")。東北隔[淡水河與](../Page/淡水河.md "wikilink")[台北市](../Page/臺北市.md "wikilink")[士林區](../Page/士林區.md "wikilink")[社子島相望](../Page/社子島.md "wikilink")，西接[五股區](../Page/五股區.md "wikilink")，東南與[三重區毗鄰](../Page/三重區.md "wikilink")，地勢低平，由東南向西北漸低，略向西北傾斜。蘆洲區為[大漢溪與](../Page/大漢溪.md "wikilink")[新店溪兩溪](../Page/新店溪.md "wikilink")[沖積](../Page/沖積平原.md "wikilink")[沙洲](../Page/沙洲.md "wikilink")，[土壤肥沃](../Page/土壤.md "wikilink")，適於[農耕](../Page/農耕.md "wikilink")。

蘆洲區與[三重區的東面與西面分別被](../Page/三重區.md "wikilink")[淡水河與](../Page/淡水河.md "wikilink")[二重疏洪道包圍](../Page/二重疏洪道.md "wikilink")，形同一個[島](../Page/島.md "wikilink")。

早年的蘆洲因地勢低平且缺乏[防洪設施](../Page/洪災#預防措施.md "wikilink")，易受到[淡水河的](../Page/淡水河.md "wikilink")[潮汐影響](../Page/潮汐.md "wikilink")，淹水問題相當棘手；每逢大雨[颱風](../Page/颱風.md "wikilink")[道路時常積水及膝](../Page/道路.md "wikilink")，嚴重時甚至以[渡輪才能出入](../Page/近岸定期船.md "wikilink")。直到[二重疏洪道及相關防洪設施完工後](../Page/二重疏洪道.md "wikilink")，蘆洲才脫離淹水的惡夢，新北市政府對於蘆洲區昔日因為淹水而廢耕的農業區已經規劃妥完整的全方位都市計劃，該計畫推動後，蘆洲區將會有一個嶄新的水岸城鎮面貌\[3\]。

區內有3大重劃區，分別是灰瑤重劃區、集賢重劃區與南港子重劃區\[4\]。

## 歷史

蘆洲於[日治時期的](../Page/台灣日治時期.md "wikilink")1920年（[大正九年](../Page/大正.md "wikilink")）全台行政區域重劃後，劃入[台北州](../Page/臺北州.md "wikilink")[新莊郡](../Page/新莊郡.md "wikilink")[鷺洲-{庄}-管轄](../Page/鷺洲庄.md "wikilink")，分為[和尚洲溪墘](../Page/和尚洲溪墘.md "wikilink")、[和尚洲中路](../Page/和尚洲中路.md "wikilink")、[和尚洲南港子](../Page/和尚洲南港子.md "wikilink")、[和尚洲水湳](../Page/和尚洲水湳.md "wikilink")、[和尚洲樓子厝](../Page/和尚洲樓子厝.md "wikilink")、二重埔、三重埔等七個[大字](../Page/大字_\(行政區劃\).md "wikilink")。[二次大戰結束](../Page/二次大戰.md "wikilink")，1945年，原[台北州](../Page/臺北州.md "wikilink")[新莊郡](../Page/新莊郡.md "wikilink")[鷺洲-{庄}-改稱](../Page/鷺洲庄.md "wikilink")[台北縣新莊區鷺洲鄉](../Page/臺北縣.md "wikilink")。1947年4月1日鄉內的[二重埔](../Page/二重埔_\(新北市\).md "wikilink")、[三重埔地區劃出另設](../Page/三重埔_\(新北市\).md "wikilink")[三重鎮](../Page/三重鎮.md "wikilink")，鷺洲鄉同時更名為**蘆洲鄉**。1950年撤銷新莊區，由縣政府直轄。
[Japanese_occupation's_Lujhou's_map.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Japanese_occupation's_Lujhou's_map.jpg "fig:Japanese_occupation's_Lujhou's_map.jpg")\]\]

### 蘆洲古名一覽

古時候的蘆洲，原本是鄰近[淡水河畔的一片低平沙洲](../Page/淡水河.md "wikilink")。水澤遍布，河岸兩旁[蘆葦叢生](../Page/蘆葦.md "wikilink")，每當蘆花盛開時，花絮紛飛，白茫茫的景觀，煞是好看。夜晚月上樹梢，蘆花泛著淡黃月色，微風吹拂，猶如浪花飛舞，頗有思古之幽情，因此常令騷人墨客徘徊流連，當時亦有「[蘆荻泛月](../Page/蘆荻泛月.md "wikilink")」之美稱，列為淡北八景之一。

  - 中洲埔：在[社子島中間有一中洲里](../Page/社子_\(臺北市\).md "wikilink")，在清代隸屬於和尚洲，古代一些舊地圖上以「[中洲埔](../Page/和尚洲中洲埔.md "wikilink")」稱之。

<!-- end list -->

  - 河上洲：本地過去是由河流沖積而成的[沙洲](../Page/沙洲.md "wikilink")，水患頻仍，居民必須時常與河爭地，低窪的地勢宛若居於河上，所以蘆洲最早名為「河上洲」。

<!-- end list -->

  - 和尚洲：「和尚洲」一名，初見淡水廳誌。[清領時期](../Page/臺灣清治時期.md "wikilink")[雍正年間](../Page/雍正.md "wikilink")，大約[十八世紀中葉](../Page/十八世紀.md "wikilink")，當時地主多將土地獻予廟宇再行租回，假藉[佃農身份以減免應向政府所納稅糧](../Page/佃農.md "wikilink")，因此蘆洲的土地多由[關渡一帶](../Page/關渡.md "wikilink")[僧侶掌管](../Page/僧侶.md "wikilink")；而僧侶稱[和尚](../Page/和尚.md "wikilink")，所以一般人亦稱本地為「和尚厝」。又「河上」與「和尚」音相近，彼此相混合，因此又有「和尚洲」之稱。

<!-- end list -->

  - 鷺洲：蘆洲原為一河洲，凡洲渚有水處，常吸引[鷺鷥聚集](../Page/鷺鷥.md "wikilink")，成群的鷺鷥翱翔於蘆花水澤間，蔚為景觀，故亦有「鷺洲」的別稱。

<!-- end list -->

  - 蘆洲：1945年[國民政府代表](../Page/國民政府.md "wikilink")[同盟國接管](../Page/同盟國_\(第二次世界大戰\).md "wikilink")[台灣政務](../Page/台灣.md "wikilink")，原[台北州](../Page/臺北州.md "wikilink")[新莊郡](../Page/新莊郡.md "wikilink")[鷺洲-{庄}-改稱台北縣新莊區鷺洲鄉](../Page/鷺洲庄.md "wikilink")。1947年4月1日鄉內的[二重埔](../Page/二重埔_\(新北市\).md "wikilink")、[三重埔地區劃出另設](../Page/三重埔_\(新北市\).md "wikilink")[三重鎮](../Page/三重鎮.md "wikilink")，鷺洲鄉一併更名為**蘆洲鄉**。

<!-- end list -->

  - 鹹草埔：「鹹草埔」一名，初見[淡水廳志地圖](../Page/淡水廳.md "wikilink")，當時在水湳一帶曾栽植大量的藺草（鹹草），可能是蘆洲舊地名之一。

### 大事紀

  - 1871年，[湧蓮寺落成](../Page/蘆洲湧蓮寺.md "wikilink")。
  - 1897年2月，[淡水國語傳習所和尚洲分教場設立](../Page/新北市蘆洲區蘆洲國民小學.md "wikilink")。
  - 1945年，[台北州](../Page/臺北州.md "wikilink")[新莊郡](../Page/新莊郡.md "wikilink")[鷺洲-{庄}-改稱台北縣新莊區鷺洲鄉](../Page/鷺洲庄.md "wikilink")。
  - 1947年4月1日，與[三重分治](../Page/三重鎮.md "wikilink")，更名蘆洲鄉。
  - 1998年，改制為[縣轄市](../Page/縣轄市.md "wikilink")。
  - 2003年8月31日凌晨，因夫妻吵架而引火自焚，使大囍市社區發生火警，造成15死69傷，這起事件即俗稱「[蘆洲大火](../Page/蘆洲大火.md "wikilink")」。
  - 2003年11月7日，本區「永平街2巷1號」、「永平街2巷3號」整編為長榮路637、639號\[5\]。
  - 2010年8月10日，新北市立圖書館蘆洲兒童親子分館（原為台北縣立圖書館蘆洲兒童親子分館）啟用\[6\]。
  - 2010年11月3日下午2點，捷運[蘆洲線正式啟用](../Page/蘆洲線.md "wikilink")。
  - 2010年12月25日，因台北縣升格為新北市，改制為蘆洲區。
  - 2012年5月23日，鷺江國小校門遷移，地址從民權路1號改為「民族路7號」，行政劃分仍隸屬於鷺江里15鄰\[7\]。
  - 2014年12月25日，因首任蘆洲區長黃麗足退休，第二任區長由原[萬里區區長賴俊達轉任](../Page/萬里區.md "wikilink")\[8\]。
  - 2015年5月20日，本區信義路49巷整編為中山一路197巷\[9\]。
  - 2019年1月13日，住在蘆洲的林姓男子，被網友們封為「蘆洲肉圓哥」、「蘆洲辣椒哥」、「肉圓男」等等，該名男子因為「肉圓沒加辣」對兒子與老婆施暴，影片在網路曝光後引發公憤，之前有人出手教訓他被警方帶回。2019年1月13日深夜，該名男子住家巷內擠滿憤怒的群眾，還有人現場炒辣椒要請他吃個夠。\[10\]

## 人口

## 行政組織

### 鄰里

蘆洲區境內共劃分為38里，以[日治時期](../Page/台灣日治時期.md "wikilink")[鷺洲庄所轄各](../Page/鷺洲庄.md "wikilink")[大字為次分區如下](../Page/大字.md "wikilink")：

  - [溪墘次分區](../Page/和尚洲溪墘.md "wikilink")：溪墘里、樹德里、仁義里、得仁里、恒德里、仁復里、民和里、得勝里、仁德里
  - [中路次分區](../Page/和尚洲中路.md "wikilink")：中路里、[中華里](../Page/中華里_\(新北市蘆洲區\).md "wikilink")、光華里、[光明-{里}-](../Page/光明里_\(新北市蘆洲區\).md "wikilink")、[中原里](../Page/中原里_\(新北市蘆洲區\).md "wikilink")、忠義里、長安里、[九芎里](../Page/九芎里.md "wikilink")、[永安里](../Page/永安里_\(新北市蘆洲區\).md "wikilink")、延平里
  - [南港子次分區](../Page/和尚洲南港子.md "wikilink")：正義里、[南港里](../Page/南港里_\(新北市蘆洲區\).md "wikilink")、[永樂里](../Page/永樂里_\(新北市蘆洲區\).md "wikilink")、永康里、[成功里](../Page/成功里_\(新北市蘆洲區\).md "wikilink")、永德里
  - [水湳次分區](../Page/和尚洲水湳.md "wikilink")：[水湳里](../Page/水湳里.md "wikilink")、水河-{里}-、保新里、保佑里、[忠孝里](../Page/忠孝里_\(新北市蘆洲區\).md "wikilink")
  - [樓厝次分區](../Page/和尚洲樓子厝.md "wikilink")：樓厝里、[復興里](../Page/復興里_\(新北市蘆洲區\).md "wikilink")、福安里、鷺江里、保和里、玉清里、信義里、仁愛里

## 交通

### 捷運

  - [台北捷運](../Page/台北捷運.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - （[蘆洲線](../Page/蘆洲線.md "wikilink")）：[徐匯中學站](../Page/徐匯中學站.md "wikilink")
    - [三民高中站](../Page/三民高中站.md "wikilink") -
    [蘆洲站](../Page/蘆洲站.md "wikilink")

### 公車

| 路線                                                                    | 起點站                                        | 終點站                                            | 所屬公司                                                                                                     | 備註                                                                           |
| --------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------ | ---------------------------------------------- | -------------------------------------------------------------------------------------------------------- | ---------------------------------------------------------------------------- |
| 815                                                                   | [三重](../Page/三重區.md "wikilink")            | [故宮博物院](../Page/國立故宮博物院.md "wikilink")         | [中興巴士](../Page/中興巴士.md "wikilink")                                                                       |                                                                              |
| 816                                                                   | [三重](../Page/三重區.md "wikilink")            | [捷運士林站](../Page/捷運士林站.md "wikilink")           |                                                                                                          |                                                                              |
| 928                                                                   | [三重](../Page/三重區.md "wikilink")            | [八里](../Page/八里區.md "wikilink")                | [淡水客運](../Page/淡水客運.md "wikilink") [三重客運](../Page/三重客運.md "wikilink")                                    | 經[台64線快速道路](../Page/台64線.md "wikilink") 2012年5月11日調整路線並由淡水客運 及三重客運聯合調度發車     |
| 927                                                                   | [三重](../Page/三重區.md "wikilink")            | [八里](../Page/八里區.md "wikilink")                | [首都客運](../Page/首都客運.md "wikilink") [淡水客運](../Page/淡水客運.md "wikilink") [三重客運](../Page/三重客運.md "wikilink") | 經[台64線快速道路](../Page/台64線.md "wikilink") 2012年5月11日調整路線並由首都客運、淡水客運及三重客運聯合調度發車 |
| <font color="orange">橘13</font>                                       | 三重                                         | 五股                                             | [首都客運](../Page/首都客運.md "wikilink")                                                                       |                                                                              |
| 264                                                                   | 蘆洲                                         | [板橋](../Page/板橋區_\(台灣\).md "wikilink")         | [台北客運](../Page/臺北客運.md "wikilink")                                                                       |                                                                              |
| 806                                                                   | 蘆洲                                         | 板橋                                             |                                                                                                          |                                                                              |
| 925                                                                   | 蘆洲                                         | 林口                                             | 經[三重交流道 (國道1號)](../Page/三重交流道_\(國道1號\).md "wikilink")                                                    |                                                                              |
| <font color="red">926正線</font>                                        | 板橋                                         | 三重                                             | 經[新北大橋](../Page/新北大橋.md "wikilink") 該路線已於2017年11月10日起停駛                                                  |                                                                              |
| <font color="green">926副線</font>                                      | 板橋                                         | 三重                                             | 經[新北大橋](../Page/新北大橋.md "wikilink")                                                                      | 該路線已於2017年11月10日起停駛                                                          |
| <font color="orange">橘10</font>                                       | 泰山                                         | 捷運三民高中站                                        | [指南客運](../Page/指南客運.md "wikilink")                                                                       |                                                                              |
| [14](../Page/台北聯營公車14路線.md "wikilink")                                | 蘆洲                                         | [臺北車站](../Page/台北車站.md "wikilink")             | [大都會客運](../Page/大都會客運.md "wikilink")                                                                     | 2006年4月1日起繞駛蘆洲重劃區                                                            |
| 274                                                                   | 蘆洲                                         | 臺北車站                                           |                                                                                                          |                                                                              |
| <font color="red">306</font>                                          | [舊莊](../Page/南港舊庄.md "wikilink")           | 蘆洲                                             |                                                                                                          |                                                                              |
| <font color="red">508</font>                                          | 蘆洲                                         | [惇敘工商](../Page/惇敘工商.md "wikilink")             | 大都會客運路線不經蘆洲區中正路                                                                                          |                                                                              |
| [<font color="orange">橘17</font>](../Page/新北市區公車橘17路線.md "wikilink")  | [新北產業園區](../Page/新北產業園區.md "wikilink")     | 捷運三民高中站                                        |                                                                                                          |                                                                              |
| [<font color="orange">橘18</font>](../Page/新北市區公車橘18路線.md "wikilink")  | 蘆洲                                         | 五華街                                            |                                                                                                          |                                                                              |
| [221](../Page/台北聯營公車221路線.md "wikilink")                              | 蘆洲                                         | 臺北車站                                           | [三重客運](../Page/三重客運.md "wikilink")                                                                       |                                                                              |
| [225](../Page/台北聯營公車225路線.md "wikilink")                              | 蘆洲                                         | [民生社區](../Page/民生社區_\(臺北市\).md "wikilink")     | 2012年10月20日起繞駛蘆洲重劃區                                                                                      |                                                                              |
| [<font color="green">232正線</font>](../Page/台北聯營公車232路線.md "wikilink") | 蘆洲                                         | [捷運善導寺站](../Page/捷運善導寺站.md "wikilink")         | 經[中興橋](../Page/中興橋.md "wikilink")                                                                        |                                                                              |
| <font color="red">忠孝幹線</font>                                         | 蘆洲                                         | 松山車站                                           | 經[忠孝橋](../Page/忠孝橋.md "wikilink")，2018年4月由232副改為忠孝幹線                                                     |                                                                              |
| <font color="red">232快速公車</font>                                      | 蘆洲                                         | 松山車站                                           | 經[中山高速公路](../Page/中山高速公路.md "wikilink")、[建國高架橋](../Page/建國南北路_\(臺北市\).md "wikilink")                     |                                                                              |
| 261                                                                   | 蘆洲                                         | [市政府](../Page/臺北市政府.md "wikilink")             |                                                                                                          |                                                                              |
| 306                                                                   | 蘆洲                                         | 凌雲五村                                           |                                                                                                          |                                                                              |
| 508                                                                   | [泰山公有市場](../Page/泰山區_\(台灣\).md "wikilink") | [惇敘工商](../Page/惇敘工商.md "wikilink")             | 三重客運路線經蘆洲區中正路                                                                                            |                                                                              |
| <span style="background-color: #ECEC00; color:red">508區間車</span>      | 蘆洲                                         | 惇敘工商                                           | 三重客運路線經蘆洲區中正路                                                                                            |                                                                              |
| 704                                                                   | 八里                                         | [北門](../Page/臺北府城北門.md "wikilink")             |                                                                                                          |                                                                              |
| 704區                                                                  | 八里                                         | 捷運蘆洲站                                          |                                                                                                          |                                                                              |
| 785                                                                   | 觀音山                                        | 北門                                             | 原公路客運<font color="red">1205</font> ，2013年1月1日改制新北市區公車並新增路線編號                                             |                                                                              |
| 806                                                                   | 蘆洲                                         | 板橋                                             |                                                                                                          |                                                                              |
| [811](../Page/新北市區公車811路線.md "wikilink")                              | 蘆洲                                         | [聯合醫院中興院區](../Page/臺北市立聯合醫院中興院區.md "wikilink") |                                                                                                          |                                                                              |
| 857                                                                   | [淡海](../Page/淡海新市鎮.md "wikilink")          | 板橋                                             |                                                                                                          |                                                                              |
| <font color="red">紅9</font>                                           | 蘆洲                                         | [捷運劍潭站](../Page/捷運劍潭站.md "wikilink")           |                                                                                                          |                                                                              |
| <font color="blue">藍1</font>                                          | 蘆洲                                         | 臺北車站                                           | 2012年12月25日起繞駛蘆洲重劃區                                                                                      |                                                                              |
| [<font color="orange">橘19</font>](../Page/新北市區公車橘19路線.md "wikilink")  | 五股                                         | 三重                                             |                                                                                                          |                                                                              |
| [<font color="orange">橘20</font>](../Page/新北市區公車橘20路線.md "wikilink")  | [觀音山](../Page/觀音山_\(新北市\).md "wikilink")   | 蘆洲                                             |                                                                                                          |                                                                              |
| [<font color="orange">橘25</font>](../Page/新北市區公車橘25路線.md "wikilink")  | 蘆洲                                         | [捷運三重國小站](../Page/捷運三重國小站.md "wikilink")       | 2012年6月1日通車\[11\]                                                                                        |                                                                              |
| [<font color="red">捷運機場線先導公車</font>](../Page/捷運機場線先導公車.md "wikilink") | 蘆洲總站                                       | [台灣桃園國際機場](../Page/台灣桃園國際機場.md "wikilink")     | 2014年10月24日通車，2015年4月1日起起點站更改為蘆洲總站                                                                       |                                                                              |

#### 跳蛙公車

捷運蘆洲站-內湖科技園區：由大都會客運經營，預計2019年1月21日開始通車，交通局表示，「捷運蘆洲站-內湖科技園區」跳蛙公車路線，平日固定行駛3班次，分別為6：30、7：15及8：00由捷運蘆洲站單向發車，不提供站票服務，路線由新北市蘆洲行經國道1號至臺北市內湖區，途中停靠「捷運蘆洲站」、「捷運徐匯中學站」、「捷運三和國中站」、「格致中學（三和路）」、「麗寶大樓」及「公館山」站，預估行駛時間為35分鐘，可大幅縮短蘆洲至內湖科技園區搭乘時間，另享有與雙北公車及捷運雙向轉乘優惠，並可使用公共運輸定期票搭乘。\[12\]

  - 註：跳蛙公車是一種只停靠大站，不停靠小站的公車，專為通勤族，節省上班時間而設計的公車，通常只會在尖峰時段行駛。

### 區公所免費社區巴士

新北市升格後，免費社區巴士正式定名為「新北市新巴士(New Taipei City
Bus)」，新北市政府交通局除延續免費搭乘的服務外，更以「全心服務、跨區服務」作為全面推展的願景。蘆洲區101年並新增「八里線」假日觀光接駁，102年全面比照公車裝設車機，納入新北市公車動態資訊系統，使民眾可於網站及APP軟體查詢新巴士動態資訊，以提升新巴士服務水準及民眾搭乘便利性。

新巴士路線查詢：http://e-bus.ntpc.gov.tw/new-bus.html

新北市政府公車動態資訊系統：http://e-bus.ntpc.gov.tw/

  - 長安線
  - 水湳線
  - 民和線
  - 蘆洲線：行經[蘆洲](../Page/蘆洲站.md "wikilink")、[三民高中及](../Page/三民高中站.md "wikilink")[徐匯中學等](../Page/徐匯中學站.md "wikilink")3站。
  - 捷運接駁專車（蘆洲市公所－[捷運圓山站](../Page/捷運圓山站.md "wikilink")）：於捷運蘆洲線通車後停駛，改為捷運線，後改為蘆洲線。
  - 醫療專車：依序行經[新光醫院](../Page/新光吳火獅紀念醫院.md "wikilink")、[榮民總醫院](../Page/台北榮民總醫院.md "wikilink")、[振興醫院](../Page/振興醫院.md "wikilink")、[臺北市立聯合醫院陽明院區](../Page/臺北市立聯合醫院#陽明院區.md "wikilink")、[馬偕醫院](../Page/馬偕紀念醫院.md "wikilink")、[臺北市立聯合醫院林森院區](../Page/臺北市立聯合醫院#林森院區.md "wikilink")、[臺大醫院](../Page/國立臺灣大學醫學院附設醫院.md "wikilink")、[長庚醫院等](../Page/長庚醫療財團法人.md "wikilink")8間醫院。
  - 八里線：101年新增八里線假日免費觀光巴士，行經至八里渡船頭。

### 國道及快速公路

  - [TWHW1.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TWHW1.svg "fig:TWHW1.svg")[國道1號及](../Page/中山高速公路.md "wikilink")[汐五高架段自民和](../Page/汐五高架.md "wikilink")、得仁二里南側通過，未設有交流道；經由[縣道103號](../Page/縣道103號.md "wikilink")（三重三和路）至[三重交流道](../Page/三重交流道.md "wikilink")
    或經由[縣道108號](../Page/縣道108號.md "wikilink")（五股中興路、新五路）至[五股交流道可連接國道](../Page/五股交流道.md "wikilink")1號。
  - [TW_PHW64.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_PHW64.svg "fig:TW_PHW64.svg")[台64線東西向快速公路](../Page/台64線.md "wikilink")（八里－新店線）自二重疏洪道西側五股區境通過（[2009年9月通車](../Page/2009年9月.md "wikilink")），可經由環堤大道連結跨越二重疏洪道之永安大橋連接[五股二交流道](../Page/台64線#交流道.md "wikilink")（五股中興路）；國道一號高速公路經由台64線快速公路連結永安大橋，車輛下永安大橋後，可直接銜接蘆洲區永安南路二段及蘆洲區中原路。

### 市道及鄉道

  - [TW_CHW103.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_CHW103.svg "fig:TW_CHW103.svg")[103線](../Page/市道103號.md "wikilink")
  - [TW_CHW103a.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_CHW103a.svg "fig:TW_CHW103a.svg")[103甲線](../Page/市道103號#甲線.md "wikilink")
  - [TW_THWtp53-1.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_THWtp53-1.png "fig:TW_THWtp53-1.png")[北53-1線](../Page/北53線#支線.md "wikilink")
  - [TW_THWtp61.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_THWtp61.png "fig:TW_THWtp61.png")[北61線](../Page/北61線.md "wikilink")
  - [TW_THWtp62.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_THWtp62.png "fig:TW_THWtp62.png")[北62線](../Page/北62線.md "wikilink")
  - [TW_THWtp63.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_THWtp63.png "fig:TW_THWtp63.png")[北63線](../Page/北63線.md "wikilink")
  - [TW_THWtp64.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_THWtp64.png "fig:TW_THWtp64.png")[北64線](../Page/北64線.md "wikilink")

### 主要道路及橋樑

  - [重陽橋](../Page/重陽橋.md "wikilink")：早年蘆洲地區沒有[橋樑直通](../Page/橋樑.md "wikilink")[台北市](../Page/臺北市.md "wikilink")，前往台北市必須經由[縣道103號](../Page/縣道103號.md "wikilink")（[三重三和路一段](../Page/三重區.md "wikilink")）接[台北橋](../Page/台北大橋.md "wikilink")，十分不便。1991年元月[重陽橋通車](../Page/重陽大橋.md "wikilink")，蘆洲區民可利用[市道103甲集賢路直接上橋進出台北市](../Page/市道103號#甲線.md "wikilink")[士林區](../Page/士林區.md "wikilink")[中正路](../Page/中正路.md "wikilink")。
  - [TW_CHW103.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_CHW103.svg "fig:TW_CHW103.svg")[市道103號中山一路](../Page/市道103號.md "wikilink")：蘆洲通往五股的其中一條道路，原為溪墘路（部分路段），1967年10月因門牌整編改為「中山路」。1978年4月10日，中山路1\~20號整編改為中山一路\[13\]\[14\]。
  - [TW_CHW103.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_CHW103.svg "fig:TW_CHW103.svg")[市道103號三民路](../Page/市道103號.md "wikilink")：通過蘆洲區行政中心，連接成蘆橋和中山一路，是台北及[三重通往](../Page/三重區.md "wikilink")[五股](../Page/五股區.md "wikilink")[成州及](../Page/成子寮.md "wikilink")[八里必經道路](../Page/八里區.md "wikilink")。台北捷運[蘆洲線在此路段設有](../Page/蘆洲線.md "wikilink")[三民高中及](../Page/三民高中站.md "wikilink")[蘆洲等兩站](../Page/蘆洲站.md "wikilink")。
  - [TW_CHW103a.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_CHW103a.svg "fig:TW_CHW103a.svg")[市道103甲集賢路](../Page/市道103號#甲線.md "wikilink")：連接中山一路及位於[三重五華地區的](../Page/三重區.md "wikilink")[重陽橋](../Page/重陽大橋.md "wikilink")，是蘆洲出入[台北市的重要](../Page/臺北市.md "wikilink")[道路](../Page/道路.md "wikilink")，也是蘆洲最寬敞的[道路](../Page/道路.md "wikilink")。集賢路與中山一路口，台北捷運[蘆洲線在此路段設有](../Page/蘆洲線.md "wikilink")[徐匯中學一站](../Page/徐匯中學站.md "wikilink")
  - 環堤大道：原為永安南路二段356巷，後改名，是往[三重](../Page/三重區.md "wikilink")、[五股的主要道路](../Page/五股區.md "wikilink")（門牌號碼：<font color="#EA5E00">單號</font>1（鴨母港抽水站）、365（成蘆抽水站），<font color="#EA5E00">雙號</font>2\~226）
  - 長榮路：南港子重劃區主要[道路](../Page/道路.md "wikilink")，原為光華路後半段和三民路577巷，因重劃區開發而改名，連接三民路和光華路。

### 次要道路

  - 中山二路：蘆洲通往[五股的其中一條](../Page/五股區.md "wikilink")[道路](../Page/道路.md "wikilink")，[功學社總部所在地](../Page/功學社.md "wikilink")。
  - 集賢路：橫跨蘆洲東側與三重北側的重要道路之一，商家與豪宅大樓多，也有學校、商業用地與公園，機能成熟，許多飯店也在此營業。
  - [中正路](../Page/中正路.md "wikilink")：通過舊蘆洲聚落中心，曾為[鄧麗君故居所在](../Page/鄧麗君.md "wikilink")（已拆除，介於蘆洲天主堂與國泰世華銀行大樓之間的建地）。
  - 長安街：灰磘、蘆洲一期重劃區地區的主要道路，地標有[成功國小](../Page/新北市蘆洲區成功國民小學.md "wikilink")。（門牌號碼：<font color="#EA5E00">單號</font>1\~307、311\~361巷1\~39號、367\~381、387、389，<font color="#EA5E00">雙號</font>2\~222、230\~282、288\~292、328\~334）
  - 得勝街：通過舊蘆洲市區，連接中山二路、成功路，為[湧蓮寺所在地](../Page/蘆洲湧蓮寺.md "wikilink")，乃是蘆洲廟口形象商圈的繁華核心街道，上午清晨有早市、黃昏開始有夜市，為一行人擁擠的徒步街道，車輛僅能於下午兩、三點左右及午夜之後通行該街道；收藏中國古代文物豐富的紫京城博物館也座落於該街道上。
  - 九芎街：通往灰磘、南港子地區的其中一條道路，連接長安街、中山二路、永安南路二段。
  - [光華路](../Page/光華路.md "wikilink")：通往灰磘、南港子地區的其中一條道路，連接中華街、長榮路、中正路，原為「中路路」，1967年10月因門牌整編改為光華路\[15\]。（單號：11\~，雙號：2\~206；部分光華路門牌（後段）已改為長榮路）
  - [民族路](../Page/民族路.md "wikilink")：呈倒C字型走向，是樓厝地區與水湳地區的主要道路。
  - 水湳街：水湳地區主要道路，原為民族路375巷、民族路490巷、民權路91巷，1999年變更為水湳街\[16\]，連接民族路、仁愛街101巷。（門牌：<font color="#EA5E00">單號</font>1\~399，<font color="#EA5E00">雙號</font>2、6\~172之1）
  - 仁愛街：水湳地區的道路，原為仁愛路，1999年因門牌整編降格為仁愛街，仁愛路前半段改為民族路436巷。\[17\]**秀才厝**遺址位於此街\[18\]。
  - 長樂路：南港子重劃區內道路。連接光榮路、光復路、光明路。
  - 鷺江街：此路為民族路40巷及信義路189巷連結後，於1999年10月25日因門牌整編統一變更為鷺江街。\[19\]
  - 保和街：原為三民路157巷，1999年10月25日因門牌整編變更為保和街。\[20\]
  - 正和街：原為中正路59巷，1999年10月25日因門牌整編變更為正和街。\[21\]
  - 民生街：原為和平路17巷、成功路30巷，1999年變更為民生街\[22\]。
  - [光復路](../Page/光復路.md "wikilink")：南港子重劃區內道路，直通[蘆洲國中後門](../Page/蘆洲國中.md "wikilink")，連接中原路、長興路。
  - 中央路：原為中山二路74巷，後因門牌整編變更為中央路。\[23\]
  - 重陽街：路名取自[中國傳統節日](../Page/中國傳統節日.md "wikilink")（[新北市僅本區設有這條街](../Page/新北市.md "wikilink")），原為集賢路221、269巷，1999年變更為重陽街。\[24\]
  - 重陽一街：原為集賢路397巷，1999年10月23日變更為「重陽一街」。\[25\]
  - 重陽二街：部分路段原為集賢路241巷，2000年1月變更為重陽二街，連接永安北路二段\[26\]。
  - 永安北路一段：通往信義路、三重區永福街
  - 永安北路二段：通往集賢路、三重區仁勇街（雙號門牌為蘆洲區，單號門牌為三重區）
  - 國道路二段：原為永安南路一段1巷1弄，2014年12月31日整編為「國道路二段」。
  - 復興路：餐飲店與商家聚集，也是蘆洲外食族的中心。
  - 三民路生活圈：包括中正路、民權路、民族路、復興路、得勝街等路段。

#### 捷運、輕軌

  - <font color={{台北捷運色彩|黃}}>█</font> </small>[環狀線](../Page/環狀線_\(台北捷運\).md "wikilink")（規劃中）：[徐匯中學站](../Page/徐匯中學站.md "wikilink")
    - [<font color="#888888">中路站</font>](../Page/中路站.md "wikilink")
  - <font color={{新北捷運色彩|五}}>█</font> </small>[五股泰山輕軌](../Page/五股泰山輕軌.md "wikilink")（規劃中）：[蘆洲站](../Page/蘆洲站.md "wikilink")
    - [<font color="#888888">和尚港站</font>](../Page/和尚港站.md "wikilink") -
    [<font color="#888888">水湳復興站</font>](../Page/水湳復興站.md "wikilink") -
    [<font color="#888888">樓厝站</font>](../Page/樓厝站.md "wikilink")

## 警政治安

  - 新北市政府警察局蘆洲分局

地址:新北市蘆洲區三民路609號

  - 三民派出所 +886 2 2282-3775

地址:新北市蘆洲區三民路609號

  - 集賢派出所 +886 2 8283-2110 、8283-2123

地址:新北市蘆洲區集賢路245號

  - 蘆洲交通分隊 +886 2 2283-6225

地址:新北市蘆洲區中山二路92號3樓

  - 蘆洲派出所 +886 2 2285-5966 、2281-3358

地址:新北市蘆洲區中山二路92號

  - 延平派出所 +886 2 8282-1991 、8282-1992

地址:新北市蘆洲區長安街108巷2號

## 政府機構與設施

### 公家機關(蘆洲區)

  - [蘆洲區公所](../Page/蘆洲區公所.md "wikilink")
  - [蘆洲重陽社福大樓](../Page/蘆洲重陽社福大樓.md "wikilink")
  - [蘆洲區衛生所](../Page/蘆洲區衛生所.md "wikilink")
  - [蘆洲監理站](../Page/蘆洲監理站.md "wikilink")
  - 新北市輔具資源中心
  - 新北市蘆洲集賢公共托育中心
  - 新北市蘆洲集賢公共托老中心
  - 蘆洲環保派出所
  - 新北市政府捷運工程局
  - 地震測站(測站名稱/測站位置)TAP003/[成功國小](../Page/成功國小_\(新北市\).md "wikilink")
  - 雨量觀測站，於[三民高中](../Page/新北市立三民高級中學.md "wikilink")
  - [多功能慈善公益大樓](../Page/多功能慈善公益大樓.md "wikilink")：位於捷運三民高中站旁公有土地，由[湧蓮寺捐贈](../Page/湧蓮寺.md "wikilink")6億元送給[新北市政府興建](../Page/新北市政府.md "wikilink")，未來完工後，產權跟營運管理都將歸新北市政府。(規劃中)\[27\]

### 防洪設施(蘆洲區)

  - [二重疏洪道](../Page/二重疏洪道.md "wikilink")
  - [抽水站](../Page/抽水站.md "wikilink")：蘆洲站、鴨母港站、鴨母港二站、成蘆站

## 金融

[中華郵政在蘆洲區設有](../Page/中華郵政.md "wikilink")6間郵局，而大多數臺灣的銀行在蘆洲均設有分行（目前僅[兆豐國際商業銀行](../Page/兆豐國際商業銀行.md "wikilink")、[大眾銀行](../Page/大眾銀行.md "wikilink")、[三信商業銀行](../Page/三信商業銀行.md "wikilink")、[華泰商業銀行](../Page/華泰商業銀行.md "wikilink")、[瑞興商業銀行尚未在蘆洲設立據點](../Page/瑞興商業銀行.md "wikilink")），其中[永豐銀行和](../Page/永豐金融控股公司.md "wikilink")[中國信託商業銀行設有](../Page/中國信託商業銀行.md "wikilink")3間分行。

2013年4月10日，[滙豐銀行蘆洲分行開幕](../Page/滙豐（台灣）商業銀行.md "wikilink")，是滙豐銀行在台灣的第46家分行。

2015年3月31日，[渣打銀行蘆洲簡易型分行停止營業](../Page/渣打集團.md "wikilink")\[28\]。

|                                            |         |
| ------------------------------------------ | ------- |
| 金融機構                                       | 分行（據點）數 |
| 中華郵政                                       | 6       |
| [永豐銀行](../Page/永豐金融控股公司.md "wikilink")     | 3       |
| [華南銀行](../Page/華南銀行.md "wikilink")         | 2       |
| [中國信託商業銀行](../Page/中國信託商業銀行.md "wikilink") | 3       |
| [臺灣銀行](../Page/臺灣銀行.md "wikilink")         | 1       |
| [合作金庫商業銀行](../Page/合作金庫商業銀行.md "wikilink") | 1       |
| [台新國際商業銀行](../Page/台新國際商業銀行.md "wikilink") | 1       |
| [彰化銀行](../Page/彰化銀行.md "wikilink")         | 1       |
| [玉山銀行](../Page/玉山金融控股公司.md "wikilink")     | 1       |
| [臺灣中小企業銀行](../Page/臺灣中小企業銀行.md "wikilink") | 1       |
| [聯邦銀行](../Page/聯邦商業銀行.md "wikilink")       | 1       |
| [星展銀行](../Page/星展銀行.md "wikilink")         | 1       |
| [京城商業銀行](../Page/京城商業銀行.md "wikilink")     | 1       |
| [國泰世華銀行](../Page/國泰世華商業銀行.md "wikilink")   | 1       |
| [遠東國際商業銀行](../Page/遠東國際商業銀行.md "wikilink") | 1       |
| [板信商業銀行](../Page/板信商業銀行.md "wikilink")     | 1       |
| [安泰商業銀行](../Page/安泰商業銀行.md "wikilink")     | 1       |
| [元大商業銀行](../Page/元大商業銀行.md "wikilink")     | 1       |
| [日盛國際商業銀行](../Page/日盛國際商業銀行.md "wikilink") | 1       |
| [台北富邦商業銀行](../Page/台北富邦商業銀行.md "wikilink") | 1       |
| [第一銀行](../Page/第一商業銀行.md "wikilink")       | 1       |
| [新光銀行](../Page/臺灣新光商業銀行.md "wikilink")     | 1       |
| [凱基商業銀行](../Page/凱基商業銀行.md "wikilink")     | 1       |
| [上海商業儲蓄銀行](../Page/上海銀行.md "wikilink")     | 1       |
| [滙豐](../Page/滙豐（台灣）商業銀行.md "wikilink")     | 1       |

※日盛國際商業銀行蘆洲分行的位置原為[元大商業銀行蘆洲分行](../Page/元大商業銀行.md "wikilink")，目前已搬至本區中山一路\[29\]

## 生活

### 蘆洲監理站

蘆洲監理站（Luzhou Motor Vehicle Supervision
Station）承辦所有[公路機動車輛駕駛執照](../Page/公路.md "wikilink")、行車執照之申請與換新、與交通罰款繳納業務，但有關機動車輛[駕照之測試僅限於一般](../Page/駕照.md "wikilink")[機車駕駛執照測驗](../Page/機車.md "wikilink")；若為汽車駕駛執照測驗及超重型機車駕照之測驗，則不在此監理站之業務範圍內，預估此監理站服務區域人口數量高達上百萬人。

### 蘆洲運動中心

[蘆洲國民運動中心鄰近捷運蘆洲線的終點站](../Page/蘆洲國民運動中心.md "wikilink")-蘆洲站，該建築是一棟環保節能綠建築，中心座落在[鷺江國中的東北角校園內](../Page/鷺江國中.md "wikilink")\[30\]，位於蘆洲區長樂路及光榮路一○一巷交叉口，距離蘆洲長榮路及永康街商業區寬闊步行人行街道僅約200公尺距離，基地面積高達四千九百九十四平方公尺，興建面積約一萬一千三百平方公尺；其中地下一樓設停車場，一樓為溫水[游泳池](../Page/游泳池.md "wikilink")、[SPA](../Page/SPA.md "wikilink")[水療池](../Page/水療.md "wikilink")、[三溫暖蒸氣室等](../Page/三溫暖.md "wikilink")，二樓為[撞球室](../Page/撞球.md "wikilink")、[棋藝閱覽室](../Page/棋藝.md "wikilink")、兒童遊戲室等，三樓具有[羽球場](../Page/羽球.md "wikilink")、[攀岩區](../Page/攀岩.md "wikilink")、韻律教室、[體適能教室及飛輪教室等](../Page/體適能.md "wikilink")，四樓設置桌球室與[壁球室](../Page/壁球.md "wikilink")，五樓預計規劃為綜合球場，屋頂則另外設置一座戶外[射箭場](../Page/射箭.md "wikilink")，於2014年8月31日啟用，成為新北市第二個多功能國民運動中心。

### 羽球館

  - 蘆洲羽球館：位於蘆洲區信義路34巷\[31\]。

### 購物中心

  - [徐匯廣場](../Page/徐匯廣場.md "wikilink")
  - [家樂福蘆洲店](../Page/家樂福.md "wikilink")
  - 佳瑪進口精品生活館
  - 春大地文具用品店
  - 大學城文具批發廣場-蘆洲店

### 市場

  - [蘆洲水流公集合攤販](../Page/蘆洲水流公集合攤販.md "wikilink")：位於蘆洲區重陽街、重陽二街與三重區永安北路、仁勇街、集勇街，因地處蘆洲與三重交界處，加上販售生鮮蔬果、肉品、海鮮及雜貨五金等眾多品項，多年來是蘆洲三重一帶民眾採購物資的好所在。\[32\]
  - [蘆洲市場](../Page/蘆洲市場.md "wikilink")
  - [蘆洲大台北果菜市場](../Page/蘆洲大台北果菜市場.md "wikilink")
  - [蘆洲永平市場](../Page/蘆洲永平市場.md "wikilink")

### 餐廳

  - [海霸王蘆洲店](../Page/海霸王.md "wikilink")
  - [蘆洲大風車餐廳](../Page/蘆洲大風車餐廳.md "wikilink")
  - [蘆洲晶贊宴會廣場](../Page/蘆洲晶贊宴會廣場.md "wikilink")
  - [蘆洲幸福莊園婚宴會館](../Page/蘆洲幸福莊園婚宴會館.md "wikilink")

### 飯店/旅館業

  - [成旅晶贊飯店](../Page/成旅晶贊飯店.md "wikilink")（4星）
  - [樂頤飯店](../Page/樂頤飯店.md "wikilink")（4星）
  - [集賢商旅](../Page/集賢商旅.md "wikilink")（3-4星）
  - [香奈兒汽車旅館](../Page/香奈兒汽車旅館.md "wikilink")
  - [嘉年華汽車旅館](../Page/嘉年華汽車旅館.md "wikilink")

### 醫院&診所

  - 全民醫院
  - 福田診所

## 觀光

### 商場

  - 廟口形象商圈（蘆洲夜市）：以[湧蓮寺為中心](../Page/蘆洲湧蓮寺.md "wikilink")，東西分別向得勝街、成功路延伸
  - 徐匯商圈
  - 永樂商圈
  - 集賢商圈
  - 復興路商圈
  - 信義路商圈
  - 中原商圈
  - 中正路商圈（靠近湧蓮寺）
  - 中山市場
  - 永平市場
  - 永安市場
  - 黃昏市場（光華路）
  - 佳瑪百貨蘆洲店：位於蘆洲區光明里

### 書局

  - 諾貝爾圖書城蘆洲店：蘆洲目前唯一連鎖書店
  - 春大地書局：在蘆洲開設最久的書局，舊名為大眾書局。電影[我的少女時代在此取景](../Page/我的少女時代.md "wikilink")。
  - [阿福的書店](../Page/阿福的書店.md "wikilink")：蘆洲第一間[獨立書店](../Page/獨立書店.md "wikilink")\[33\]，以兒童[繪本為主](../Page/绘本.md "wikilink")，舉辦讀書會推廣親子共讀\[34\]。

### 公園綠地

  - [三民公園](../Page/三民公園.md "wikilink")
  - [長安公園](../Page/長安公園.md "wikilink")：蘆洲區長安街100號\[35\]（和**新北長安公有停車場**為同一個地址）
  - 永康公園
  - 永平公園
  - 柳堤公園：蘆洲區光榮路77號對面
  - [溪墘公園](../Page/溪墘公園.md "wikilink")
  - 仁愛公園
  - 彩虹兒童公園
  - 大地兒童公園（永樂公園）
  - 永安兒童公園
  - 尼加拉瓜公園：原為「集賢公園」，1997年改為現名。
  - 環保公園
  - [二重疏洪道](../Page/二重疏洪道.md "wikilink")[大台北都會公園蘆洲微風園區](../Page/大台北都會公園.md "wikilink")（蘆堤運動公園）
  - 重陽公園
  - 三蘆公園：位於永安北路二段76巷底\[36\]
  - 中原公園
  - [集賢環保公園](../Page/集賢環保公園.md "wikilink")：介於蘆洲區與三重區交界處，是三蘆地區市區範圍內最大的綠地中央公園。

### 活動中心

  - 永安兒童公園市民活動中心
  - 仁德市民活動中心
  - 正義市民活動中心
  - 民生市民活動中心
  - 仁義市民活動中心
  - 集賢市民活動中心
  - 重陽市民活動中心
  - 得仁市民活動中心
  - 溪墘湧蓮市民活動中心\[37\]

### 在地慶典與活動

  - 蘆洲神將文化祭
  - 金雞報喜-點燃智慧光明燈
  - 蘆洲大拜拜-每年農曆九月十八日

## 協會

  - 新北市蘆洲區愛鄉文化協會
  - 蘆洲區愛心關懷協會
  - 新北市海軍陸戰隊退伍協會：位於本區中華街
  - 新北市蘆洲區退伍憲兵協會
  - 新北市蘆洲區客家傳統文化協會
  - 台北縣蘆洲市婦女愛鄉關懷協會：位於本區永平街32巷33弄10號1樓
  - 1919[食物銀行新北蘆洲服務中心](../Page/食物銀行.md "wikilink")（中華基督教救助協會）：位於本區三民路26巷\[38\]
  - 新北市集賢庇護工場
  - [新北市蘆洲區太極拳協會](http://luzhoutaiji.weebly.com/)
  - [新北市蘆洲區體育會](https://tlsa247.weebly.com/) 共計55個體育單項委員會
  - 國際扶輪3490地區-蘆洲扶輪社

## 教育

### 大學

  - [國立空中大學](../Page/國立空中大學.md "wikilink")（校本部暨台北學習指導中心）
  - [蘆荻社區大學](../Page/蘆荻社區大學.md "wikilink")（校本部位於鷺江國小四維樓）
  - [三重社區大學蘆洲分部](../Page/三重社區大學蘆洲分部.md "wikilink")-國立空中大學社大校區、鷺江國小教學中心

### 完全中學

  - [新北市立三民高級中學](../Page/新北市立三民高級中學.md "wikilink")：2000年正式改制為[完全中學](../Page/完全中學.md "wikilink")，亦為金鐘獎影后林依晨、[網球國手](../Page/網球.md "wikilink")[詹詠然母校](../Page/詹詠然.md "wikilink")。
  - [新北市私立徐匯高級中學](../Page/新北市私立徐匯高級中學.md "wikilink")：[天主教](../Page/天主教.md "wikilink")[耶穌會教會學校](../Page/耶穌會.md "wikilink")，1963年[在台復校](../Page/在台復校.md "wikilink")，全國唯一一所私立男校。

### 國民中學

  - [新北市立蘆洲國民中學](../Page/新北市立蘆洲國民中學.md "wikilink")：1968年創校。
  - [新北市立鷺江國民中學](../Page/新北市立鷺江國民中學.md "wikilink")：2002年創校。

### 國民小學

  - [新北市蘆洲區蘆洲國民小學](../Page/新北市蘆洲區蘆洲國民小學.md "wikilink")：1897年創校，邓丽君母校。
  - [新北市蘆洲區鷺江國民小學](http://www.lcps.ntpc.edu.tw/)：1981年8月創校，[金鐘影后](../Page/金鐘獎.md "wikilink")[林依晨母校](../Page/林依晨.md "wikilink")（校址：蘆洲區民族路7號）。
  - [新北市蘆洲區成功國民小學](../Page/新北市蘆洲區成功國民小學.md "wikilink")：1988年7月創校。
  - [新北市蘆洲區仁愛國民小學](../Page/新北市蘆洲區仁愛國民小學.md "wikilink")：1991年4月創校。
  - [新北市蘆洲區忠義國民小學](../Page/新北市蘆洲區忠義國民小學.md "wikilink")：1999年創校。

### 樂齡

  - 新北市蘆洲區樂齡學習中心 （鷺江國小樂齡中心）

## 圖書館

  - 公立圖書館

| 館名                                             | 成立日期       | 地址                   |
| ---------------------------------------------- | ---------- | -------------------- |
| [新北市立圖書館蘆洲長安分館](../Page/新北市立圖書館.md "wikilink") | 2000年4月1日  | 忠義里1鄰長安街96號3樓        |
| 新北市立圖書館蘆洲永平分館                                  | 2001年12月   | 永樂里3鄰永平街1號3樓         |
| 新北市立圖書館蘆洲永安圖書閱覽室                               | 2002年12月   | 延平里7鄰永安南路二段134號2\~3樓 |
| 新北市立圖書館蘆洲集賢分館                                  | 2004年7月1日  | 仁義里1鄰集賢路245號4樓       |
| 新北市立圖書館蘆洲兒童親子分館                                | 2010年8月10日 | 樓厝里1鄰集賢路221巷11號2樓、3樓 |
| 新北市立圖書館蘆洲仁愛智慧圖書館                               | 2018年7月13日 | 水湳里22鄰民權路143號2樓      |

  - 私立圖書館

| 館名       | 成立日期    | 地址           |
| -------- | ------- | ------------ |
| 林建生紀念圖書館 | 1990年6月 | 保新里2鄰三民路178號 |

## 藝文展覽與表演

  - [新北市立圖書館蘆洲集賢分館藝文中心](../Page/新北市立圖書館蘆洲集賢分館藝文中心.md "wikilink")：位於蘆洲重陽大樓7樓(集賢路245號7樓)，藝文中心原為蘆洲市立藝文中心，2010年12月25日因升格改制更名，並於2012年元月起由公所移撥新北市立圖書館，併入蘆洲集賢圖書館。空間規劃包含藝文展覽空間、多功能視聽室、故事屋…等區，主要辦理美術展覽、講座、電影欣賞、彩虹故事屋等藝文與閱讀推廣活動。

<!-- end list -->

  - [林建生紀念圖書館](../Page/林建生紀念圖書館.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [蘆堤音樂廣場](../Page/蘆堤音樂廣場.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [捷運蘆洲站-鄧麗君紀念銅像](../Page/鄧麗君#紀念.md "wikilink")

## 特產

台灣北部可與南部臺南擔仔麵齊名的麵食就在新北市蘆洲區，「北切仔麵、南擔仔麵」乃是台灣傳統兩大有名麵食。

切仔麵、木屐、牛肉麵、小鄧餅（龍鳳堂）、豆花(許師傅)

註：公視[愛你一百年曾來龍鳳堂拍攝](../Page/愛你一百年.md "wikilink")

`   聞名日本觀光客的許師傅豆花`

## 名勝古蹟

### 蘆洲區紫禁城博物館

於1997年成立，創館館長為王兩傳先生，博物館靠近蘆洲區得勝街119巷口的公有立體停車塔。

### 李氏古宅(附設:李友邦紀念館)

[李氏古厝.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:李氏古厝.JPG "fig:李氏古厝.JPG")\]\]
[蘆洲李宅臺灣籍第一位將軍抗日名人](../Page/蘆洲李宅.md "wikilink")[李友邦曾居住過此地](../Page/李友邦.md "wikilink").\[39\]，大厝為[清朝](../Page/清朝.md "wikilink")[附貢生人稱李老師的李樹華所創建](../Page/附貢生.md "wikilink")，於1903年落成，其基地之所有權人為李燈輝和李樹華二人所有。當地人稱之為「李祖厝」，位於[芝蘭二堡](../Page/芝蘭二堡.md "wikilink")[中路庄七番地](../Page/和尚洲中路.md "wikilink")，李氏族人稱其為田仔尾，又稱「田野美」。原建築為「編蘆葦夾泥牆」式構造，宅前有[池塘一座及一條小](../Page/池塘.md "wikilink")[運河可通](../Page/運河.md "wikilink")[淡水河](../Page/淡水河.md "wikilink")，李宅至今維護良好為台灣傳統[閩南式](../Page/閩南.md "wikilink")[家族](../Page/家族.md "wikilink")[聚落之典型](../Page/聚落.md "wikilink")[建築](../Page/建築.md "wikilink")。

李宅可說是[三合院式建築](../Page/三合院.md "wikilink")，各建築物之間的中庭度甚小且廊道四通八達，亦是長廊光影取景點。很多朋友長這麼大可能只聽過阿嬤時期的八腳眠床，裡面是個暗室，利用午後[陽光透過窗戶灑進](../Page/陽光.md "wikilink")[房間](../Page/房間.md "wikilink")，古早的[梳妝台](../Page/梳妝台.md "wikilink")，使用慢快門拍攝出古意盎然唯美浪漫[房間](../Page/房間.md "wikilink")。以審美的眼光看待周圍的一切，前廳、中廳、後廳、半樓仔、屏門、石磨、灶腳、飯廳、[古井](../Page/古井.md "wikilink")，值得細細品味。
位於[蘆洲國中隔壁](../Page/蘆洲國中.md "wikilink")

### 湧蓮寺

[湧蓮寺座落於蘆洲得勝里得勝街](../Page/蘆洲湧蓮寺.md "wikilink")、成功路交叉口，為蘆洲地區[信仰中心](../Page/信仰.md "wikilink")，1871年建造，今貌乃十年前改建。寺高四層，整體構築雄偉，氣勢滂薄，尤其是出簷構造，作工細膩繁複，色彩光鮮明亮，極盡富麗堂皇；寺頂剪黏也頗具巧思，人物走獸，搔手弄姿，體態不一。該寺創建至今已一百多年，可說是歷史悠久，考其源流，則益發思古之嘆。

1861年，[南海](../Page/南海.md "wikilink")[普陀山隱秀寺兩](../Page/普陀山.md "wikilink")[比丘大機](../Page/比丘.md "wikilink")、咸林攜[觀音佛祖神像乘船至](../Page/觀世音菩薩.md "wikilink")[江](../Page/江蘇省.md "wikilink")[浙一帶化緣](../Page/浙江省.md "wikilink")，不料途中遇見[颱風](../Page/颱風.md "wikilink")，船便飄到台北渡船頭附近（即今[台北橋一帶](../Page/台北大橋.md "wikilink")），於是二人暫建二茅舍奉祀，因佛祖神威大顯，信眾日增，原茅舍不敷需要，乃於1871年興建[廟宇](../Page/廟宇.md "wikilink")，1961年又重建殿堂，至於湧蓮寺今日所見規模，則是在1981年擴建而成。

每年[農曆](../Page/農曆.md "wikilink")[九月](../Page/九月.md "wikilink")[十七](../Page/九月十七.md "wikilink")、[十八](../Page/九月十八.md "wikilink")、[十九日](../Page/九月十九.md "wikilink")，[佛祖](../Page/佛祖.md "wikilink")[出家紀念日的祭典期間](../Page/出家.md "wikilink")，湧蓮寺會舉辦盛大的慶典活動，並於九月十八日舉行全區的遶境，就是所謂的「蘆洲大拜拜」，當天全區陣頭廟宇齊至，熱鬧非凡，為蘆洲每年最大的地方盛會。

2016年,湧蓮寺以一萬兩黃金打造觀世音菩薩像，市價計算約四億二千五百萬元，並開放信眾參拜，該座金觀音目前是全台最重的黃金打造神像。

### 文武大眾廟

建廟典故：文武大眾廟前方為香火鼎盛的[湧蓮寺](../Page/湧蓮寺.md "wikilink")，右側為[保和宮](../Page/蘆洲保和宮.md "wikilink")。主祀的大眾爺乃於1911年自[新莊大眾廟的大眾爺](../Page/新莊地藏庵.md "wikilink")[分靈至此](../Page/分靈.md "wikilink")。

地址：[新北市蘆洲區得勝里得勝街與成功路交叉口](../Page/新北市.md "wikilink")（[湧蓮寺對面](../Page/湧蓮寺.md "wikilink")）

### 保和宮

建廟典故：清[宣統二年](../Page/宣統.md "wikilink")（西元1910年），在前清[貢生李樹華](../Page/貢生.md "wikilink")（蘆洲李宅的建造人）約集族內先賢研商討論，即將建築廟宇將供奉保生大帝，並命名「保和宮」，這段建廟的歷史與沿革，在廟內的「蘆洲保和宮建設記」石牌上有詳細的記載。

[保生大帝分靈到蘆洲建宮](../Page/保生大帝.md "wikilink")，名為「保和宮」，經費由樓仔厝角、水湳角、溪墘角、土地公厝角、三重埔角、八里角、社子的崙仔頂角等七角頭共同負擔。每逢農曆三月十五日保生大帝[誕辰](../Page/誕辰.md "wikilink")。由境內七角頭主持豬公比賽，為蘆洲、八里、五股、三重等地區香火鼎盛的廟宇之一。

### 保佑宮

蘆洲保佑宮又稱王爺宮、保佑宮主祀之池府王爺神尊、為蘆洲陳氏先祖『第五世祖
陳德元』、原居福建泉州府同安縣盟盛鄉仁德里溪南社中甲厝人氏供奉池府王爺、於康熙元年(公元1660)年間、攜眷渡海來台闢墾、為求營生順遂平安、乃恭請池府王爺聖像隨身庇佑、因為池府王爺神威顯赫、恩澤四方、信眾日增、於康熙庚寅年間(公元1710)捐獻給眾善信、第一次建草廟為保佑宮、保佑宮既是蘆洲最早創建木造寺廟、亦為早期蘆洲地區信仰中心。

## 名人

  - [李友邦](../Page/李友邦.md "wikilink")：軍人，[台灣義勇隊中將司令](../Page/台灣義勇隊.md "wikilink")
  - [李炳盛](../Page/李炳盛.md "wikilink")
  - [馬如龍](../Page/馬如龍_\(演員\).md "wikilink")
  - [陳宏昌](../Page/陳宏昌.md "wikilink")：前立法委員，蘆洲湧蓮寺副主委
  - [鄧麗君](../Page/鄧麗君.md "wikilink")：已故知名歌手
  - [沛小嵐](../Page/沛小嵐.md "wikilink")
  - [王識賢](../Page/王識賢.md "wikilink")：演員、歌手
  - [岳虹](../Page/岳虹.md "wikilink")：演員
  - [沈世朋](../Page/沈世朋.md "wikilink")\[40\]：演員
  - [方馨](../Page/方馨.md "wikilink")：演員、歌手
  - [陳綺貞](../Page/陳綺貞.md "wikilink")：演員、歌手
  - [謝馨儀](../Page/謝馨儀.md "wikilink")：[蘇打綠](../Page/蘇打綠.md "wikilink")[樂團貝斯手](../Page/樂團.md "wikilink")
  - [林依晨](../Page/林依晨.md "wikilink")：演員、歌手
  - [李毓芬](../Page/李毓芬.md "wikilink")：[Dream
    Girls](../Page/Dream_Girls.md "wikilink")[女子演唱團體成員](../Page/女子演唱團體.md "wikilink")
  - [王雅芬](../Page/王雅芬.md "wikilink")：[超級馬拉松好手](../Page/超級馬拉松.md "wikilink")
  - [林榮三](../Page/林榮三.md "wikilink")：[自由時報創辦人](../Page/自由時報.md "wikilink")、前董事長
  - [隋棠](../Page/隋棠.md "wikilink")：演員
  - [馬力歐 (台灣藝人)](../Page/馬力歐_\(台灣藝人\).md "wikilink")
  - 周耀中：藝人[周杰倫的父親](../Page/周杰倫.md "wikilink")，蘆洲國中退休生物科教師。
  - [楊蓮福](../Page/楊蓮福.md "wikilink")：知名文史工作者、湧蓮寺管委會委員
  - [洪希賢](../Page/洪希賢.md "wikilink")：知名文史工作者、蘆洲愛鄉文化協會榮譽理事長
  - [陳麒文](../Page/陳麒文.md "wikilink")：有「中式麵點達人」封號的金牌冠軍主廚。
  - [黃桂蘭](../Page/黃桂蘭_\(政治人物\).md "wikilink")：新北市議員，在地的蘆洲人與三重人習慣另稱呼議員為「火金姑」(螢火蟲的台語)。
  - [林淑芬](../Page/林淑芬.md "wikilink")：立法委員
  - [李翁月娥](../Page/李翁月娥.md "wikilink")：新北市議員，曾任臺北縣第3\~4屆蘆洲市長。
  - [李倩萍](../Page/李倩萍.md "wikilink")：新北市議員，2014年新北市第2屆議員選舉時，以獲得壓倒性的最高得票數，勝選新北市三重蘆洲區議員。
  - [陳之漢](../Page/陳之漢.md "wikilink")：成吉思汗健身俱樂部館長
  - [靳臣](../Page/靳臣.md "wikilink")：中華民國陸軍中將
  - [王兩傳](../Page/王兩傳.md "wikilink")：蘆洲紫禁城博物館創館館長，素有「神 雕 大
    師」之稱，為福建泉州派神佛像雕刻第4代傳人，父親亦為蘆洲名人王稻瑞先生。在2005年榮獲美國第一屆藝術運「全球重要文化藝術薪傳金牌獎」,王大師雕刻之神、佛像作品精湛，深獲國內外宗教界及藝術界收藏家讚許與鍾愛，其雕刻之神像皆為各大廟宇之鎮殿主神，最為人知者為臺北市霞海城隍廟之城隍、城隍夫人、七爺、八爺等及鼎鼎有名的月下老人，應尊稱「月下星君」等，該廟八成以上之神明皆出自於王大師之手,王大師之紀錄片「神雕、文化兩傳情」更獲有被譽為新北市「金鐘獎」的「金采獎」紀錄片第一名。
  - [翁麗淑](../Page/翁麗淑.md "wikilink")：現任職新北市蘆洲區鷺江國民小學教師，台灣性別平等協會理事、台灣親子共學教育促進會理事，曾參選2018年新北市第三選舉區（蘆洲區、三重區）議員選舉。
  - [曾明傑](../Page/曾明傑.md "wikilink")：直播網紅，2019年1月13日蘆洲「肉圓爸」林男痛毆妻小影片事件流傳，引發全民公憤，曾明傑於2019年1月13日深夜開直播到蘆洲林男住處堵人，炒了一鍋辣椒聲稱要請林男吃，一開直播就馬上突破9萬人次觀看，因而迅速爆紅的網路名人，就連網紅館長也張貼分享曾明傑的炒辣椒直播在飆捍臉書粉絲團。\[41\]

## 媒體

### 有線電視

  - 全聯有線電視

## 關於蘆洲的更多資訊

  - 「三重蘆洲幫」Facebook臉書社團：提供三重蘆洲在地資訊交流，臉書社團成員加入人數已累積高達約5萬3千人。
  - 三重社區大學復育秀英花，推動在[二重疏洪道全面復育](../Page/二重疏洪道.md "wikilink")，三重社大校務委員張明祥表示，秀英花原名「素馨花」，與茉莉、黃枝、樹蘭、桂花，都屬於製作花茶原料。秀英花在日治時代在蘆洲與三重地區大量種植，因為經濟作物散發淡雅香氣，品質優良，是提煉香水，與冬茶、春茶製花茶的原料，外銷全世界。劉世偉向經濟部水利署第十河川局爭取，希望大範圍復育，獲得支持，目前已於2017年3月23日踏勘，盼望未來建設出萬頃花田美景。三重社區大學近年復育秀英花，校長劉世偉、與新北市立圖書館蘆洲永平分館主任謝雪君、紫禁城博物館館長王兩傳等人，發起「[三蘆香花文史工作團](../Page/三蘆香花文史工作團.md "wikilink")」，串連在地與中央資源，獲得立委高志鵬等人協助，計畫向經濟部水利署第十河川局爭取，在二重疏洪道復育，盼造出萬頃白色秀英花海，成為機場捷運周邊的著名地景。(規劃中)\[42\]\[43\]

## 參考資料與注釋

  - [李氏古宅](http://www.luchoulee.org.tw/)
  - [千禧心‧蘆洲情](http://163.20.83.250/country)
  - 蘆洲鄉志
  - [蘆洲市志](http://www.luzhou.ntpc.gov.tw/content/?parent_id=10783)

## 相關條目

  - [蘆洲李宅](../Page/蘆洲李宅.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [三蘆香花文史工作團](../Page/三蘆香花文史工作團.md "wikilink")

## 外部連結

  - [蘆洲區公所](http://www.luzhou.ntpc.gov.tw/)
  - [新北市蘆洲戶政事務所](http://www.luzhou.ris.ca.ntpc.gov.tw/)
  - [蘆洲李宅古蹟 李友邦將軍紀念館](http://www.luchoulee.org.tw/)
  - [湧蓮寺](http://temple.lujou.com.tw)
  - [蘆洲八角樓](http://www.youtube.com/watch?v=F2Vcb3Qu8cs/)
  - [蘆洲監理站](https://tmvso.thb.gov.tw/catalog?node=1689a8de-6d09-447b-b750-55f6683664bc)

[L](../Category/新北市行政區劃.md "wikilink")
[蘆洲區](../Category/蘆洲區.md "wikilink")

1.  參見：[臺灣行政區人口密度表](../Page/臺灣行政區人口密度表#直轄市／省轄市區排序.md "wikilink")

2.  人口：201,331人（2017年8月）

3.  詳見[蘆洲都市計畫南北側農業區新未來](http://www.youtube.com/watch?v=2x1OFs9LoGk)

4.  楊偉光.[蘆洲灰瑤重劃區 中古市場交易熱
    公寓每坪12萬起](http://www.appledaily.com.tw/appledaily/article/property/20040717/1088047).蘋果日報.2004-07-17

5.  [新北市民政地理資訊系統](http://addr.ris.ntpc.gov.tw/tpcaddr/index.cfm?UserName=&isLogin=1)

6.  [蘆洲兒童親子分館](http://info.library.ntpc.gov.tw/branch/opencms/branch/5dcef421-6f66-11e6-b683-d9bee69fc8a0/)

7.  [村里街路門牌異動查詢](https://www.ris.gov.tw/app/portal/3053)

8.  [新北市政府新聞局](https://www.info.ntpc.gov.tw/)

9.  新北市三重地政事務所.[地政戶政聯合下里辦理門牌整編作業](http://www.ntpc.gov.tw/ch/home.jsp?id=28&parentpath=0,6,27&mcustomize=multimessages_view.jsp&dataserno=201505270013).新北市政府.2015-05-27

10.

11. [三重客運橘25時刻表](http://www.sanchung-bus.com.tw/files/O25_time.html)

12.

13. [歷史門牌查詢](http://addr.ris.ntpc.gov.tw/tpcaddr)（新北市民政地理資訊系統）

14. [中山一路的門牌歷史](http://i.imgur.com/mLzHwZa.png)（136號），新北市民政地理資訊系統

15.
16. [村-{里}-街路門牌查詢](http://www.ris.gov.tw/doorplateX/map;jsessionid=vfgGWs3dsHy7tsyG8LMM3GHX9qBdZ8xcp4l6N47c2pN219XpZ4FZ!1209929954?searchType=doorplate)，1999年10月25日蘆洲部分巷道變更為路

17.
18. 陳儀珊、吳仁捷、何玉華.[改建惹禍？蘆洲百年秀才厝遭縱火](http://news.ltn.com.tw/news/society/paper/190976).自由時報.2008-02-23

19.
20.
21. 《蘆洲正和街 何時設路牌》，聯合報，2001年6月23日第18版(台北縣重新區新聞)

22.
23.
24.
25.
26.
27.

28. [蘆洲簡易型分行停止營業暨業務移轉公告](https://www.sc.com/tw/download/relocateluchou.pdf)

29. [元大商業銀行蘆洲分行](https://www.yuantabank.com.tw/bank/spotMap/in.do?id=2761d92be1000004fa85)

30. [蘆洲國民運動中心](http://www.youtube.com/watch?v=_qFzF4NASUg)

31. [2011/12/10 飛騰會內賽](http://www.youtube.com/watch?v=R-HNYfNwgFY)

32.

33.

34.

35. [新北市運動達人](http://www.sportmaps.ntpc.edu.tw/content/map/map03.aspx?sid=708&cid=247&DType=0&AType=0&SType=0)

36. [新北市運動達人(三蘆公園)](http://www.sportmaps.ntpc.edu.tw/content/map/map03.aspx?sid=717&cid=247&DType=0&AType=0&SType=0)

37.

38. 盧明正.[1919食物銀行首間實體店面
    服事新貧近貧家庭](http://www.ct.org.tw/1270562).全球華人新聞網.2015-12-11

39. 許雅文、劉漢麟.[李友邦將軍](http://www.peopo.org/tongshi/post/38527).公民新聞.2009-07-06

40. 趙大智.[沈世朋 網戀小16歲嫩草 見５次面
    娶進中國妞](https://tw.entertainment.appledaily.com/daily/20110218/33191659/).蘋果日報.2011-02-18

41.

42.

43.